Comment un youtubeur peut-il gagner sa vie ?

Plus de 3 millions de personnes gagnent de l’argent grâce à YouTube dans l’Union européenne. Aux Etats-Unis, un enfant de 6 ans a même gagné plus de 9 millions d’euros grâce à ses vidéos cette année. Comment ? Grâce à deux choses surtout : les publicités et les partenariats avec des entreprises.
Quand on regarde des vidéos sur YouTube, on voit parfois des publicités. Des entreprises payent YouTube pour qu’il les diffuse.
Chaque fois qu’une pub apparaît, le youtubeur touche un peu d’argent, mais on ne sait pas combien : ça dépend des mois et du nombre de personnes qui regardent la vidéo. Si elle dure plus de 10 minutes, le youtubeur a le droit de placer une pub à l’intérieur de sa vidéo, et pas seulement avant le lancement. C’est pour ça que certains font exprès de faire des vidéos de 10 minutes… et 1 seconde !
«Un vidéaste qui commence à être suivi par de nombreuses personnes sur sa chaîne va être tout de suite contacté par des marques», signale le journaliste Vincent Manilève, qui anime le podcast NoTube, consacré à YouTube. Les entreprises aiment bien les youtubeurs parce qu’elles savent qu’ils sont écoutés par des milliers de gens. Alors elles leur envoient gratuitement des produits (du maquillage, par exemple) pour qu’ils les testent et en parlent dans leurs vidéos. Parfois, ces entreprises proposent un contrat aux auteurs de vidéos : une youtubeuse dit du bien d’un rouge à lèvres et en échange elle reçoit de l’argent.
Quand Norman fait une parodie de la série de Netflix Stranger Things, c’est parce qu’il a été payé pour ça. Comment le sait-on ? Parce que dans la description de sa vidéo, tout en bas (donc discrètement), il a écrit : «Merci à Netflix de nous avoir aidés à réaliser cette vidéo.»
Quand ils deviennent connus, les youtubeurs gagnent aussi de l’argent grâce à plein d’autres choses : ils écrivent des livres, font des spectacles, des films…
Certains refusent la pub et préfèrent demander à leurs fans de leur donner un peu d’argent. Ainsi, le youtubeur Usul récoltait plus de 10 000 euros par épisode quand il animait sa série Mes chers contemporains.